\documentclass[
%journal=ancac3, % for ACS Nano
%journal=acbcct, % for ACS Chem. Biol.
journal=jacsat, % for undefined journal
manuscript=article]{achemso}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ctex}
\setCJKmainfont{WenQuanYi Micro Hei}
\setCJKsansfont{WenQuanYi Micro Hei}
\setCJKmonofont{WenQuanYi Micro Hei Mono}
\usepackage[version=3]{mhchem} % Formula subscripts using \ce{}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontspec}
\newfontfamily{\lstmono}{Source Code Pro}
\usepackage{listings}
\lstset{escapeinside={(*@}{@*)},frame=single,basicstyle=\lstmono}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}

\renewcommand\ttdefault{phv}

\author{14307130245 张剑锋}
\email{swordfeng123@gmail.com}
\affiliation[Fudan University]
{Computer Science, Fudan University, Shanghai}

\title[\texttt{achemso} demonstration]
{基于专家系统的魔方还原程序\\ \large 人工智能课程项目报告}

\begin{document}
\section{项目简介}
魔方是老少咸宜的益智游戏。本项目实现了一个使用产生式规则解三阶魔方的专家系统。该专家系统包含由33条
规则和规则文本解析器构成的知识库、一个前向推理引擎、简单的由魔方和其它状态集构成的数据库和一个能
演示规则激发过程和魔方转动的用户界面。

魔方的复原程序有各种各样的算法，包括解空间搜索和利用群论的上帝算法。这些算法在解的简短程度上都是
优于专家系统所能给出的解的，但是它们给出的解法不适合人类学习。本项目所创造的专家系统是仿造人类解
魔方的思维模式，通过基于事实的推理给出人类所能理解的解法，可以用作魔方新手教学和解魔方的过程推演。
用户也可以添加自己使用的魔方公式到规则中，以获得新的或更优化的解法。

本项目的专家系统使用JavaScript(ECMAScript 6)编写，运行在Node.js平台，并使用Electron制作
用户界面。该系统有一定通用性，修改数据库表示后可以用作其它魔方的专家系统，进一步修改规则解析器后
可以用于其它问题的专家系统。
\section{魔方简介}
一个三阶模仿的样子如图\ref{fig:cube}所示。三阶魔方由1个中心轴/核心球、6个中心块、12个边块及8个角块构成。考虑
对称不变，每次转动都会转动一个面上的4个角块和4个边块。如果固定魔方6个面的方向，那么能够转动的只有
12个边块和8个角块，6个面分别可转动。转动会导致块的位置和方向发生变化，但是一个块上的颜色构成是不
会变化的。

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{480px-Rubik's_cube.svg.png}
    \caption{三阶魔方 \\{} {\tiny 由This image was created by me, Booyabazooka - Based on Image:Rubiks cube.jpg，CC BY-SA 3.0，\\https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=4771790}}
    \label{fig:cube}
\end{figure}

人工复原魔方所考虑的基本单元是块。最常见的三阶魔方复原方法是层先法。层先法分为七个步骤：底层十字、
底层角块、中层棱块、顶面十字、顶角归位、顶角位置、顶棱位置。每一步骤解决的是一组块的位置和/或方向。
在这个项目里我使用的规则描述的就是一套层先法的解法。三阶魔方还存在其它解法，它们同样可以用本专家
系统的规则描述。

在某个情况下，为实现一个效果，对魔方的一系列转动操作称作一个魔方公式。为表达公式方便，
在本项目中我用U, D, L, R, F, B字母表示顶面、底面、左面、右面、前面、后面的转动，大
写表示顺时针转动，小写表示逆时针转动。
\section{实现细节}
\subsection{推理机模型}
该系统所用的推理引擎接受规则（知识库）和魔方初始状态（初始数据库）作为输入。推理机使用前向链接的方式
进行推理。每一轮迭代会验证规则IF部分的条件，并选择其中优先级最高的规则激活。一套完备的规则不会导致
在得到魔方复原的事实前没有可激活的规则。

因为魔方的信息是事先收集好的，而从复原的结果出发倒推会导致要寻找的中间子目标无限膨胀，因此前向链接
是合适的。

推理引擎定义在engine.js中。
\subsection{数据库构成}
数据库由魔方和其它事实组成。魔方由用户输入，而其它事实由规则推理产生。魔方输入存储在cube.txt中。

魔方的表示是一个$6 \times 3 \times 3$的矩阵，里面存储的是每个面上
的颜色。对魔方建立三位直角坐标系如图。对于6个面的编号，底面是0，前面是1，左面是2，右面是3，后面是
4，顶面是5。这种编号满足对面编号和为5，而且$zOx$, $xOy$, $yOz$三个平面分别获得了最小的三个编号。
每个面上中心块的颜色和该面的编号一致。矩阵下标用来表示坐标的方式由两个轴按左手螺旋方向规定，即[z][x],
[x][y], [y][z]。一个合法的魔方表示如下：\\
\begin{center}
\fbox{\shortstack{
[[[5,3,1],[0,0,5],[2,1,0]], \\{} [[2,0,4],[4,1,5],[0,2,0]], \\{} [[1,2,5],[3,2,3],[3,3,0]], \\{}
[[2,2,4],[4,3,0],[3,5,1]], \\{} [[4,5,3],[2,4,0],[2,4,3]], \\{} [[5,4,1],[1,5,1],[4,1,5]]]
}}
\end{center}

其它事实由专家在规则中定义。这些事实可以起任意名称，只要名称相同系统就认为是同一个事实。这些事实较为
简单，系统仅有判断事实存在或不存在的能力。
\subsection{规则（知识库）表示方法}
规则在rules.txt中以文本方式存储，可以手工编辑。规则的表达使用了自行定义的一套语法，如下：
\begin{lstlisting}
[PRIO (*@\textit{priority}@*)]
[FORALL_PERSPECTIVE|ANY_PERSPECTIVE]
IF (*@\textit{cond}@*)
THEN (*@\textit{action}@*);
\end{lstlisting}

\textit{cond}的表达式由AND、OR、NOT的逻辑运算符，==、!=的比较运算符，()括号，TRUE/FALSE布尔值，
数字，func(args, ...)函数构成。

\textit{action}的表达式是函数调用的形式，目前没有支持其它形式。

规则示例：
\begin{lstlisting}
PRIO -10
ANY_PERSPECTIVE
IF state(BOTTOM_EDGE_OK) AND NOT state(BOTTOM_OK)
    AND (color(0, 0, 0, 1) == 0
      OR color(0, 0, 0, 2) == 0
      OR getblock(0, 0, 0) != BLOCK(0, 0, 0))
THEN APPLY(Fuf);
\end{lstlisting}

规则解析引擎使用Parser Combinator的思想构建了一个自顶向下的解析器，可以把规则解析成AST的形式。
解析器定义在rulecompiler.js里。以上文中的规则为例，解析出的规则AST是：
\begin{lstlisting}[basicstyle=\lstmono\small]
{ type: 'rule',
    code: 'PRIO -10\nANY_PERSPECTIVE\nIF state(BOTTOM_EDGE_OK) AND NOT
            state(BOTTOM_OK)\nAND (color(0, 0, 0, 1) == 0 OR color(0,
            0, 0, 2) == 0 OR getblock(0, 0, 0) != BLOCK(0, 0, 0))\nTHE
            N APPLY(Fuf);',
    line: 96,
    prio: -10,
    quant: 'anyperspective',
    cond:
     { type: 'exp',
       op: 'AND',
       args:
        [ { type: 'func', name: 'state', args: [ 'BOTTOM_EDGE_OK' ] },
          { type: 'exp',
            op: 'NOT',
            arg: { type: 'func', name: 'state', args: [ 'BOTTOM_OK' ] } },
          { type: 'exp',
            op: 'OR',
            args:
             [ { type: 'exp',
                 op: '==',
                 lhs: { type: 'func', name: 'color', args:
                                        [ '0', ' 0', ' 0', ' 1' ] },
                 rhs: { type: 'value', value: 0 } },
               { type: 'exp',
                 op: '==',
                 lhs: { type: 'func', name: 'color', args:
                                        [ '0', ' 0', ' 0', ' 2' ] },
                 rhs: { type: 'value', value: 0 } },
               { type: 'exp',
                 op: '!=',
                 lhs: { type: 'func', name: 'getblock', args:
                                        [ '0', ' 0', ' 0' ] },
                 rhs: { type: 'func', name: 'BLOCK', args:
                                        [ '0', ' 0', ' 0' ] } } ] } ] },
    action: { type: 'func', name: 'APPLY', args: [ 'Fuf' ] }
}
\end{lstlisting}

这样的规则解析器无疑对专家系统知识库的实现帮助很大。
\subsection{规则细节解释}
规则里\textbf{PRIO}字段表示了规则的优先级，默认为0，数字越大优先级越高。

\textbf{FORALL\_PERSPECTIVE}和\textbf{ANY\_PERSPECTIVE}表达了视角变换的量词。因为魔方是对称的，
而我们熟知的魔方公式在从前面、左面、右面、后面看四个视角都是成立的，因此这两个量词对于公式的应用性上
有很大帮助。为了实现这两个量词，推理引擎实现了魔方状态和转动操作的视角变换函数。

为了表达规则方便系统还实现了state、getblock、BLOCK、color和checkblock函数，分别用作确认一个其它事实、
获得某个块的编号、按照坐标生成某个块的编号、获得某块某面的颜色和判断某块是否完全归位（位置和颜色）。

\textbf{THEN}后所接的行为有SETSTATE、APPLY、STOP三种，分别表示产生某个其它事实、应用某个魔方公式、
停止推理机。

在本项目所使用的33条规则中，8条是用于判断魔方完成状态并产生相应状态描述的事实的，剩下的规则用来描述
具体的魔方公式。这些公式会使用前8条产生的事实约束魔方复原所处的步骤。总规则量不大，仅简单保证魔方能够
成功复原，真实世界魔方比赛中比赛选手所使用的公式数应远超这个数量，因此如果要实现一个更好的知识库需要
专业的魔方选手录入公式。
\section{使用展示}
程序主界面如图\ref{fig:main}。左侧展示了一个魔方的模型拖动可以改变视角。右侧下方是log窗口，会输出推理过程。
右侧上方的按钮分别用作重置程序（重新加载魔方和规则），推理并演示，单步推理，停止演示，编辑规则，
编辑魔方，随机生成一个魔方。
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{screenshots/1.png}
    \caption{主界面}
    \label{fig:main}
\end{figure}

当按下Play按钮时，推理机开始推理，并且左侧魔方会随着推理进行模拟操作\ref{fig:solving}。
当按下Step按钮时，推理机只会多激活一条规则。
右侧的log窗口中可以看到哪条规则被激活了，规则所在行号，使用的视角，并产生了什么效果。
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{screenshots/5.png}
    \caption{推理中}
    \label{fig:solving}
\end{figure}

点击Rules按钮，会打开编辑规则文件的编辑器\ref{fig:editing}。如果规则编写不正确，log窗口内会有相应提示\ref{fig:error}。
点击Cube按钮，会打开编辑魔方的编辑器。
编辑完成后需要点击Reset重新载入。
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{screenshots/12.png}
    \caption{编辑器}
    \label{fig:editing}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{screenshots/10.png}
    \caption{报错}
    \label{fig:error}
\end{figure}

点击Generate按钮，会自动生成一个打乱的魔方并存储到魔方文件中\ref{fig:generate}。
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{screenshots/11.png}
    \caption{生成}
    \label{fig:generate}
\end{figure}

\section{实验情况}
使用随机50步打乱实验多次都能复原。平均复原公式长度在160左右。性能上如果不使用UI直接用推理机进行推理
得到结果的时间在25ms左右。
\end{document}
%由This image was created by me, Booyabazooka - Based on Image:Rubiks cube.jpg，CC BY-SA 3.0，https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=4771790
%http://www.cube20.org/
